**柔道**是發源於[日本的一項](../Page/日本.md "wikilink")[武道](../Page/武道.md "wikilink")，在1882年由日本人[嘉納治五郎創立](../Page/嘉納治五郎.md "wikilink")。它一般被歸類於現代武術，後期慢慢演變為博擊運動及被納入[奧運會比賽項目之一](../Page/奧運會項目.md "wikilink")。柔道最特殊的的一點是其比賽的方式，目的是將對手擲出到地上或在地，再利用壓制使對方無法移動，或是利用或是等技術使對手屈服。直接手腳擊打或武器防守亦是柔道的一部分，但只容許在（*Kata*，形）的訓練中使用，而在柔道比賽和亂取訓練（*Randori*,
乱取り）中是被禁止的。

柔道的哲學及其教育學成為了其他日本古武道（*Koryu*,
古流）發展成現代武術的模範，亦促進了像[桑搏及](../Page/桑搏.md "wikilink")[巴西柔術的發展](../Page/巴西柔術.md "wikilink")。

## 历史

柔道起源于[日本古代的](../Page/日本.md "wikilink")[武术](../Page/武术.md "wikilink")[柔术](../Page/柔术.md "wikilink")。柔道是由日本人[嘉纳治五郎](../Page/嘉纳治五郎.md "wikilink")(講道館柔道五段)于1882年改良自日本古武道柔术而发展出来的一套运动。他是一位博学家，也是一位教育家。

1911年，日本政府开始协助推广柔道至全国，并正式列为学校体育课程之一。

柔道以「精力善用」（即汉语「以柔克剛」）「自他共荣」为基本理念，并以锻练及教育身心为目的，而非单纯以竞技胜负为目标，正如[嘉纳治五郎于讲道馆的遗训](../Page/嘉纳治五郎.md "wikilink")：「柔道是最有效使用身心之道。其修行是以攻擊防禦的練習來鍛鍊休養身體精神，並體會該運動的精髓。如此來完成大我並對世界有所補益，乃柔道修行的最終目的。」

现时柔道已普及于全球各地，并纳入奥林匹克竞技项目之一。

## 国际组织

日本的柔道自1964年[东京奥运会之后被列为奥运的正式比赛项目](../Page/东京.md "wikilink")\[1\]。

### 奥林匹克体育獎牌项目

柔道第一次在[奥林匹克運動會开始比赛是在](../Page/奥林匹克運動會.md "wikilink")1932年[洛杉矶举行的第](../Page/洛杉矶.md "wikilink")10届奥林匹克運動會比赛场地，这次柔道比赛是一次柔道示范，由日本人嘉纳治五郎与大约200名柔道学生给了示范\[2\]。1964年第18届东京奥林匹克世运会正式成为了男子的獎牌项目。
柔道在1988年成为了女子的奥林匹克体育示範项目。四年后正式成為女子的奥林匹克体育獎牌项目。

### 国际柔道聯盟

## 柔道之技术

柔道的技可以分為三種：分別是（摔擲使對手跌倒的技巧）、（對手跌倒後，限制對手行動）及（攻擊技巧）\[3\]，柔道以其投技及固技著名\[4\]。

柔道練習者一般也會花一些時間練習，也就是不會造成重大傷害的安全跌倒方式。受身有包括後受身（後滾翻）、横受身（側後滾翻）、前受身（前滾翻）
等\[5\]。

柔道展示中展示技（投技、固技或当身技）的會稱為，展示受身的則會稱為\[6\]。

### 投技

中包括了所有摔擲或绊倒對手（受方）的技術，一般目的是使受方的背部朝下躺在地上。一般包括以下三個步驟：

  - 破勢（*Kuzushi*，崩し）：先破壞對方平衡\[7\]。
  - 取位（*Tsukuri*，作り）：轉身開始摔擲\[8\]。
  - 施術（*Kake*，掛け）：進行及完成摔擲\[9\]。

投技一般的練習會用一種日文稱為的方式，重覆破壞平衡、轉身開始摔擲的動作，但不實際進行摔擲。

投技又可以分為二種：一種是，取方在站立姿勢下摔擲對手，另一種則是，取方為了摔擲受方，自己先行跌倒\[10\]。

立技又可以進一步分為用手臂摔擲受方的、利用腰部上移摔擲受方的、利用腿移摔擲受方的[足技](../Page/足技.md "wikilink")\[11\]。
[Haraigoshi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Haraigoshi.jpg "fig:Haraigoshi.jpg")

|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |

## 固技

可以進一步再細分為绊倒及將對方壓制在地的、利用鎖喉或strangling使對方屈服的、及對關節施力使其疼痛的\[12\]。

另一個相關的概念稱為，是在非站立姿勢下使用的技巧\[13\]。

在競技柔道中只允許對肘關節的關節技\[14\]。
[Juji.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Juji.jpg "fig:Juji.jpg")是一種関節技\]\]

|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |

## 段位和级别

柔道的段位和级别主要以不同颜色腰带来分别等级，不同颜色代表着不同的等级。

段级腰带顏色:

| 段級      | 腰带顏色 |
| ------- | ---- |
| 十段      | 红    |
| 九段      | 红    |
| 八段      | 红白   |
| 七段      | 红白   |
| 六段      | 红白   |
| 五段      | 黑    |
| 四段      | 黑    |
| 三段      | 黑    |
| 二段      | 黑    |
| 初段(教师级) | 黑    |
| 一級      | 棕    |
| 二級      | 蓝    |
| 三級      | 绿    |
| 四級      | 橘    |
| 五級      | 黄    |
| 六級(初学者) | 白    |

## 裁判指令

柔道的给分制度为[一勝](../Page/一勝.md "wikilink")（，）、[半勝](../Page/半勝.md "wikilink")（，）、[四分之一分](../Page/四分之一分.md "wikilink")（，
现在在比赛已取消不用）、八分之一分（， ，现在在比赛中已取消不用）。

## 竞技体重级别

竞技级别大多数是以个人体重分级。但不同团体有不同的分级方式。

讲道馆之级别为八级。

国际比赛级别如下:

  - 1 成人組 二十歲以上：

| 男子組      |
| -------- |
| 60 kg 以下 |
| 女子組      |
| 48 kg 以下 |

  - 2 世界青少年級

年齡由十五歲以上至二十歲以下。

| 男子       |
| -------- |
| 55 kg 以下 |
| 女子       |
| 44 kg 以下 |

;

  - 3 世界少年級

年齡由十五歲至十六歲。

| 男子組      |
| -------- |
| 50 kg 以下 |
| 女子組      |
| 40 kg 以下 |

## 用品

柔道道服通常是白色的纯棉衣服，这是嘉纳治五郎于1907年设计制造并使用的。 現代比賽加入藍色柔道衣，以便區分。

## 相关条目

  - [柔術](../Page/柔術.md "wikilink")
  - [講道館](../Page/講道館.md "wikilink")
  - [嘉納治五郎](../Page/嘉納治五郎.md "wikilink")
  - [木村政彥](../Page/木村政彥.md "wikilink")
  - [盲人柔道](../Page/盲人柔道.md "wikilink")
  - [奧林匹克運動會主辦城市列表](../Page/奧林匹克運動會主辦城市列表.md "wikilink")

## 脚注

## 参考

  - 參考書目

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  - [国际柔道联合会](http://www.ijf.org/)
  - [中華民國柔道總會](http://www.judo.org.tw/)
  - [中国柔道协会](http://judo.sport.org.cn/)
  - [中国香港柔道总会](http://www.hkjudo.org/)
  - [讲道馆](http://www.kodokan.org/)
  - [财团法人全日本柔道连盟](http://www.judo.or.jp/)
  - [洛杉矶举行的第10届奥林匹克比赛场地](http://www.olympic.org/en/content/Olympic-Games/All-Past-Olympic-Games/Summer/Los-Angeles-1932/)
  - [浩然柔道會](http://www.facebook.com/ajc.judo/)

[R](../Category/奧运項目.md "wikilink") [R](../Category/搏击运动.md "wikilink")
[R](../Category/武道.md "wikilink") [\*](../Category/柔道.md "wikilink")

1.

2.

3.  Daigo (2005) p. 8

4.  Numerous texts exist that describe the *waza* of judo in detail.
    Daigo (2005); Inokuma and Sato (1987); Kano (1994); Mifune (2004);
    and Ohlenkamp (2006) are some of the better examples

5.  Kano (1994) pp. 45–54

6.  Ishikawa and Draeger (1999) p. 179

7.  Kano (1994) pp. 42–43; Mifune (2004) pp. 41–43

8.  Kano (1994) p. 44; Mifune (2004) p. 44

9.
10. Daigo (2005) p. 10

11.
12. For full coverage of katame waza techniques extant in current judo
    competition rules see Adams (1991), Kashiwazaki (1992) and
    Kashiwazaki (1997)

13.

14. Adams (1991)